<!--
SPDX-FileCopyrightText: 2024 UBlueberry <161545003+UBlueberry@users.noreply.github.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 Tay <td12233a@gmail.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 taydeo <td12233a@gmail.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 nikitosych <admin@ss14.pl>

SPDX-License-Identifier: MIT
-->

<Document>
# Mowa i kanały tekstowe
Rozmowa to kluczowa część Space Station 14. Możesz nacisnąć [keybind="FocusChatInputWindow"/], aby przejść do pola tekstowego.

Słowo obok pola tekstowego to [color=#a4885c]kanał tekstowy[/color], na który zaraz wyślesz wiadomość, czyli sposób, w jaki wypowiesz to, co napisałeś.

Lokalny to zwykła mowa o normalnej głośności.

  Zbadaj swój zestaw słuchawkowy, aby zobaczyć wszystkie prefiksy kanałów radiowych.

Szept jest słyszalny tylko przez osoby znajdujące się blisko ciebie. Automatycznie szepczesz do radia, aby wysłać przez nie wiadomość.

Emoty to gesty, które wykonujesz. Mogą je odebrać wszyscy, którzy nie są oślepieni. Często zobaczysz mimów wykonujących wiele emotów.

Wiadomości szeptane można wysłać rozpoczynając wiadomość od [color=#a4885c][keybind="FocusWhisperChatWindow"/][/color], a emoty wysyłasz zaczynając wiadomość od ([color=#a4885c]@[/color]) lub ([color=#a4885c]*[/color]).
Możesz także przełączać się między wszystkimi tymi kanałami tekstowymi naciskając [keybind="CycleChatChannelForward"/].

Ludzie mogą nie zrozumieć wszystkiego, co mówisz, jeśli stoisz zbyt daleko od nich. Jest to szczególnie ważne podczas szeptania.

## Radio

Twoje radio pozwala komunikować się z [color=#a4885c]twoim działem[/color]. Aby komunikować się z całą stacją, musisz użyć interkomów rozmieszczonych na stacji, aby nadać wiadomość. Możesz słuchać kanału Common, ale nie możesz mówić na nim przez zestaw słuchawkowy.

<Box>
  <GuideEntityEmbed Entity="ClothingHeadsetGrey"/>
  <GuideEntityEmbed Entity="Intercom"/>
</Box>

Aby wysłać wiadomość [color=#a4885c]do całej stacji[/color] przez radio, użyj interkomu. Kliknij na niego, wybierz kanał, na którym chcesz rozmawiać, i włącz mikrofon, aby rozpocząć transmisję przez kanał [color=#32cd32]Common[/color]. Możesz także włączyć głośnik, aby słuchać [color=#32cd32]Common[/color] przez interkom. Interkom przekazuje wszystko, co powiesz w określonym zasięgu, a szept wymaga, byś był bliżej interkomu, by został odebrany.

Interkomy w pobliżu niektórych działów mają także ich kanały, których możesz użyć do komunikacji w tym dziale.

## Radio działowe

Możesz wysyłać wiadomości przez kanały radiowe swojego działu używając [color=#32cd32]dwukropka (:)[/color] i litery działu, jeśli masz zestaw słuchawkowy z odpowiednim kluczem szyfrującym.

Zbadaj swój zestaw słuchawkowy, aby zobaczyć dostępne kanały działowe.

<Box>
  <GuideEntityEmbed Entity="ClothingHeadsetEngineering"/>
</Box>

Zbadanie niezmodyfikowanego zestawu inżynierskiego pokaże prefiksy dla kanałów [color=#32cd32]Common[/color] i [color=#f37746]Engineering[/color].

Możesz także użyć [color=#a4885c]:h[/color]. Ten skrót automatycznie wybierze domyślny kanał twojego działu.
Na przykład, jeśli jesteś inżynierem stacji, [color=#a4885c]:h[/color] domyślnie wybierze [color=#f37746]:e[/color].

## Klucze szyfrujące
[color=#a4885c]Klucze szyfrujące[/color] dają dostęp do odpowiednich kanałów.

Zbadanie naszego wcześniejszego zestawu inżynierskiego pokazuje [color=#32cd32]Common[/color] i [color=#f37746]Engineering[/color], ponieważ zestaw inżyniera zaczyna się z tymi [color=#a4885c]kluczami szyfrującymi[/color].

<Box>
  <GuideEntityEmbed Entity="EncryptionKeyCommon"/>
  <GuideEntityEmbed Entity="EncryptionKeyEngineering"/>
</Box>

Możesz wyjąć klucze szyfrujące używając [color=#a4885c]śrubokręta[/color] na zestawie słuchawkowym. Nowe klucze wkłada się do zestawu klikając na niego, trzymając klucz w ręce.

Wszyscy członkowie dowództwa mają dodatkowe klucze szyfrujące, ale możesz też poprosić o taki w biurze HoP-a podczas zmiany pracy.

## Kanały OOC
Kanały OOC (out-of-character) istnieją poza światem gry. Są to LOOC (local out-of-character), OOC i czat dla duchów.

LOOC jest dostępny podczas rundy, OOC zwykle jest wyłączony do końca rundy, a czat dla duchów widzisz i możesz pisać tylko, gdy jesteś, no cóż, martwy.

Nie rozmawiaj o bieżącej rundzie na Discordzie ani w OOC, jeśli jest włączony podczas rundy.
</Document>
