<!--
SPDX-FileCopyrightText: 2024 Iztok Bajcar <50874197+iztokbajcar@users.noreply.github.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2024 UBlueberry <161545003+UBlueberry@users.noreply.github.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 Tay <td12233a@gmail.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 taydeo <td12233a@gmail.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 nikitosych <admin@ss14.pl>

SPDX-License-Identifier: MIT
-->

<Document>
# Ważne wskazówki dotyczące tworzenia postaci
To jest poradnik dotyczący elementów tworzenia postaci, które wpływają na rozgrywkę.

[textlink="Poradnik dotyczący zmian kosmetycznych znajdziesz tutaj." link="YourFirstCharacter"]

## Priorytet miejsca pojawienia się
To wpływa na to, gdzie pojawisz się po dołączeniu do gry, gdy runda już trwa.

Wybranie "Przybycia" spowoduje, że pojawisz się na osobnej stacji, gdzie poczekasz na przyjazd promu, który zabierze cię na główną stację.

Wybranie "Cryosleep" sprawi, że obudzisz się w komorze kriogenicznej już na stacji.

Wybranie "Brak" spowoduje, że gra wybierze za ciebie lub wybierze jedyną dostępną opcję pojawienia się na obecnej stacji.

To w większości arbitralny wybór. Możesz bezpiecznie zostawić to na "Brak" i nie napotkasz żadnych niedogodności.

## Prace
Możesz ustawić preferencje pracy w lobby. Nie [color=#a4885c]gwarantuje[/color] to jednak twojej pozycji, osoba, która chce daną pracę, zostanie [color=#a4885c]losowo[/color] wybrana na początku rundy.
Najpierw masz szansę na pracę o wysokim priorytecie, potem średnim, a na końcu niskim.
Możesz także wybrać opcję automatycznego dołączenia do rundy jako pasażer lub powrotu do lobby, jeśli nie zostaniesz wybrany do żadnej z preferowanych prac.

  Wszystkie stanowiska dowódcze są losowane najpierw, niezależnie od priorytetu. Na przykład, jeśli wybierzesz Chemika na wysokim i Kapitana na niskim, Kapitan zostanie wylosowany najpierw. Jeśli nie chcesz grać w dowództwie, ustaw wszystkie role dowódcze na "Brak"!

  Antagoniści są wybierani przed dowództwem. Jeśli zostaniesz wybrany jako antagonista, ale masz Kapitana na wysokim priorytecie, pojawisz się jako asystent z rolą antagonisty.

Niektóre prace są zablokowane, dopóki nie zagrasz wystarczająco długo na innych, podstawowych stanowiskach.

[textlink="Więcej informacji o pracach znajdziesz tutaj." link="Jobs"]

## Wyposażenie pracy
Możesz także wybrać [color=#a4885c]wyposażenie[/color] dla każdej pracy. Wyposażenie to ubrania i drobiazgi, z którymi pojawiasz się po dołączeniu do gry. Niektóre przedmioty są zablokowane do czasu zdobycia odpowiedniego czasu gry.
Może to mieć różny wpływ na rozgrywkę, ponieważ niektóre ubrania mają [color=#a4885c]ochronę pancerza[/color] lub [color=#a4885c]spowalniają twoje ruchy[/color]. Dotyczy to szczególnie dowództwa i ochrony.

Możesz także wybrać, z jaką torbą się pojawisz.
[color=#a4885c]Plecaki[/color] są średniej wielkości, ale łatwiej mieszczą duże przedmioty. [color=#a4885c]Torby na ramię[/color] mają więcej miejsca niż plecaki, ale trudniej im pomieścić duże przedmioty. [color=#a4885c]Torby podróżne[/color] są duże, ale powodują karę do szybkości ruchu.

## Antagoniści
Włączenie przełącznika [color=#a4885c]antagonisty[/color] umieszcza cię na liście potencjalnych antagów na początku rundy. Nie gwarantuje to roli antagonisty, nie używaj tego jako wymówki do samodzielnego antagonizowania!
Podobnie jak w przypadku priorytetów pracy, kilku graczy jest losowo wybieranych spośród uprawnionych. Jeśli jesteś członkiem dowództwa lub ochrony, nie możesz zostać wybrany na antagonisty.

[textlink="Więcej informacji o antagonistach znajdziesz tutaj." link="Antagonists"]

Dołączanie do wielu gier lub opuszczanie/duchowanie/popełnianie samobójstwa po nieotrzymaniu roli antagonisty nazywane jest "antag-rollingiem" i jest niezgodne z zasadami.
Wielu graczy cierpliwie czeka na swoją kolej, więc [color=#a4885c]prosimy, abyś nie wybierał roli antagonisty, jeśli nie jesteś na to gotowy[/color].

## Cechy
Cechy mowy zmieniają twoją mowę, czasem w znacznym stopniu.

Należą do nich:
- Bez akcentu (wyłącza akcent wybranej rasy)
- Akcent kowbojski (zamiana słów, partner)
- Lisp czołowy (zamienia "s" na "th")
- Akcent włoski (Mamma-mia, zamiana słów)
- Patologiczny kłamca (zamiana słów, zmienia np. "tak" na "nie")
- Akcent piracki (Arrgh, zamiana słów)
- Akcent kurwalski (xD)
- Lęk społeczny (jąkanie się)
- Southern Drawl (zamienia "-ing" na "-in'" i podobne zmiany)
...i inne.

Powinieneś czuć się komfortowo z normalną mową lub lekkim akcentem, takim jak lęk społeczny czy Southern Drawl, zanim wybierzesz mocniejsze akcenty jak włoski czy kowbojski.

Są też cechy niepełnosprawności. Zapoznaj się z grą i jej przebiegiem zanim wybierzesz jedną z nich, ponieważ niektóre mogą być trudne dla początkujących.

Należą do nich:
- Ślepota (znacznie ogranicza widzenie)
- Słaba głowa (szybciej się upijasz i mocniej odczuwasz skutki alkoholu)
- Niemowa (nie możesz mówić ani szeptać, ale możesz komunikować się emotami i przez papier)
- Narkolepsja (losowo zasypiasz w nieprzewidywalnych i często niewygodnych momentach)
- Pacyfista (nie możesz bić, strzelać ani rzucać ostrych przedmiotów w ludzi)
- Paracuzja (czasem słyszysz dźwięki, które nie są prawdziwe)
- Krótkowzroczność (nieco ogranicza widzenie bez okularów)
- Chrapanie (głośno chrapiesz podczas snu)
- Nieodwracalność (nie można cię wskrzesić po śmierci)
...i inne.
</Document>
