<!--
SPDX-FileCopyrightText: 2024 UBlueberry <161545003+UBlueberry@users.noreply.github.com>
SPDX-FileCopyrightText: 2025 taydeo <td12233a@gmail.com>
SPDX-License-Identifier: MIT
-->

<Document>
# Kapitanowie i Klauni
To jest poradnik dotyczący edycji wyglądu twojej postaci. Najpierw przeczytaj poradnik Tworzenie Postaci.
Podczas tworzenia postaci możesz poczuć się przytłoczony ogromem dostępnych opcji.

Nie szkodzi, jeśli twoja pierwsza postać będzie [color=#a4885c]losowa[/color] i po prostu ją zaakceptujesz – nawet doświadczeni gracze tak robią.
Tworzenie pierwszej postaci nie musi być precyzyjne. Możesz [color=#a4885c]improwizować[/color] i zobaczyć, co z tego wyjdzie.

Jeśli jednak wolisz być [color=#a4885c]metodyczny[/color], tworzenie postaci jest łatwe krok po kroku.

## Wybór gatunku
Większość gatunków różni się drobnymi szczegółami, o których możesz przeczytać w sekcji [color=#a4885c]Gatunki[/color].
Możesz uznać, że najłatwiej stworzyć pierwszą postać jako człowieka, ćmę, krasnoluda lub jaszczura.

Nie powinno cię to jednak zniechęcać do kreatywności.

Ten poradnik zakłada, że tworzysz człowieka, ale proces jest podobny dla wszystkich gatunków.

## Drobne cechy
Należą do nich:
- Wiek (18-29 (młody), 30-59 (w średnim wieku), 60+ (stary))
- Płeć (wygląd twojego sprite'a, widoczny po przełączeniu "Pokaż ubranie")
- Zaimek (jak gra będzie się do ciebie zwracać)
- Kolor skóry (może być suwak lub RGB w zależności od gatunku)
- Kolor oczu (RGB)
- Kolor włosów (RGB)

To drobne zmiany, które mają niewielki wpływ na rozgrywkę. To właśnie przeczytają inni gracze, gdy cię [color=#a4885c]zbadają[/color]. ("młody mężczyzna")

## Włosy i zarost
Znów możesz poczuć się przytłoczony ilością opcji. To normalne.

[color=#a4885c]Nie spiesz się.[/color] Możesz przeglądać lub klikać po kolei wszystkie opcje i wybrać tę, która ci się podoba.
Czasem łatwiej jest najpierw ustawić pożądany kolor włosów, zanim zaczniesz wybierać fryzurę.

Jeśli naprawdę nie możesz się zdecydować, popularne fryzury to Floorlength Bedhead, Modern, Business, CIA lub po prostu łysy.
Alternatywnie możesz [color=#a4885c]wylosować[/color] inną postać i zobaczyć, jakie fryzury mają inni. Zaskocz się.

Nie musisz jednak korzystać z żadnej z tych propozycji.

## Znaki szczególne
Znaki szczególne obejmują [color=#a4885c]blizny i pyski[/color] oraz [color=#a4885c]tatuaże i ogony[/color].
Traktuj je jak [color=#a4885c]akcesoria[/color], które są częścią twojego ciała i nadają postaci wyjątkowości. Nie można ich zmienić w trakcie rundy.

Niektóre gatunki mają więcej opcji znaków szczególnych niż inne. Ludzie mają mniej możliwości niż ćmy czy jaszczury.

Możesz mieć określoną liczbę znaków w każdej '[color=#a4885c]kategorii[/color]', widocznej na górze. Na przykład jaszczury mogą mieć jeden znak na klatce piersiowej, ale dwa na głowie.
To [color=#a4885c]kosmetyka[/color] i nie wpływa na rozgrywkę.

## Jak się wyróżnić
Zapamiętywane postacie są zwykle pamiętane ze względu na osobowość, czyny i [color=#a4885c]zaradność[/color], ale nie musisz być gwiazdą.

Nie przejmuj się tym, by twoja postać była wielka, efektowna i zapadająca w pamięć. Stwórz własną historię, z której będziesz znany.
</Document>
